%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Niniejszy plik przedstawia przykładowy skład 
% pracy dyplomowej na Wydziale Matematyki PWr. 
% 
% Autorzy: 
% Damian Fafuła
% Michał Kijaczko
% Jakub Michalczak
% Maciej Miśta
% Dagmara Nowak
% Tomasz Skalski
% Wojciech Słomian
%
%% Data utworzenia: 8.05.2018
% Numer wersji: 1
%
% Poniższą formatkę można rozpowszechniać i edytować 
% pod warunkiem zachowania numeru wersji, 
% informacji o autorach i dodaniu informacji 
% o wprowadzonych zmianach.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Domyślną opcją jest: praca magisterska, język polski.
% W przypadku pracy pisanej w języku angielskim dodajemy 
% opcję [english].
% Dla pracy licencjackiej dodajemy opcję [licencjacka].
% Dla pracy inżynierskiej dodajemy opcję [inzynierska].
% Dopuszczalne są podwójne opcje, np. [licencjacka, english].
% Opcje dodajemy w kwadratowym nawiasie przy \documentclass.
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[licencjacka]{pwr_wmat_praca_dyplomowa}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\lstset{
	literate={ą}{{\k a}}1
	{Ą}{{\k A}}1
	{ż}{{\. z}}1
	{Ż}{{\. Z}}1
	{ź}{{\' z}}1
	{Ź}{{\' Z}}1
	{ć}{{\' c}}1
	{Ć}{{\' C}}1
	{ę}{{\k e}}1
	{Ę}{{\k E}}1
	{ó}{{\' o}}1
	{Ó}{{\' O}}1
	{ń}{{\' n}}1
	{Ń}{{\' N}}1
	{ś}{{\' s}}1
	{Ś}{{\' S}}1
	{ł}{{\l}}1
	{Ł}{{\L}}1
}
\usepackage[numbered, framed]{matlab-prettifier}
%\bibliographystyle{unsrt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%              DANE DO PRACY
%
% W przypadku pracy dyplomowej w języku angielskim nie jest konieczne 
% wypełnianie pól: \tytul{}, \kierunek{}, \specjalnosc{}, 
%                  \streszczenie{}, \slowakluczowe{}.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Imię i nazwisko autora
\autor{Łukasz Janiec}
%
% Tytuł pracy dyplomowej 
\tytul{Składowe spójności prostokątnych obrazów zero-jedynkowych} 
\tytulang{Segmentation maps of rectangular object masks}
%
% Tytuł / stopień / imię i nazwisko opiekuna
\opiekun{prof. dr hab. Krzysztof Bogdan}

\kierunekstudiow{Matematyka i Statystyka}

\kierunekstudiowang{Mathematics and Statistics}

\specjalnosc{Statystyka i analiza danych} 

\specjalnoscang{Statistics and Data Analysis} 
%
% Krótkie streszczenia po polsku i angielsku
% - nie dłuższe niż 530 znaków.
\streszczenie{W pracy podane są opis i implementacja algorytmu wyznaczania składowych spójności w mapach binarnych z relacją sąsiedztwa pikseli i wykorzystaniem dynamicznej reprezentacji rodzin zbiorów rozłącznych.}
\streszczenieang{The work provides a description and an implementation of the algorithm for segmentation of binary maps with adjacency relation of pixels and the use of dynamic representation of disjoint sets families.}
%
% Podajemy najważniejsze słowa kluczowe po polsku i angielsku
% - w obu przypadkach, nie więcej niż 150 znaków.
\slowakluczowe{segmentacja obrazów binarnych, składowe spójności, struktura zbiorów rozłącznych, analiza algorytmu}  
\slowakluczoweang{segmentation of binary maps, disjoint set data structure, algorithm analysis}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definicje, lematy, twierdzenia, przykłady i wnioski
% Komendy wywołujące twierdzenia, definicje, itd., 
% czyli 'theorem', 'definition', 'corollary', itd., 
% można zmienić wedle uznania.
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
\numberwithin{theorem}{chapter}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemat} 
\newtheorem{corollary}[theorem]{Wniosek}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fakt}
\theoremstyle{definition}
\numberwithin{theorem}{chapter}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definicja} 
\newtheorem{example}[theorem]{Przykład}
\newtheorem{note}[theorem]{Uwaga}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Własne
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
% Musi być po \begin{document}, inaczej nie działa
\renewcommand*{\figurename}{Rys.}
\frontmatter
\maketitle
\mainmatter
\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

{\backmatter \chapter{Wstęp}}
% We wstępie zapowiadamy, o czym będzie praca. Próbujemy zachęcić czytelnika do dalszej lektury, np. krótko informując, dlaczego wybraliśmy właśnie ten temat i co nas w nim zainteresowało.

Praca podejmuje praktyczny i ważny w zastosowaniach problem wyznaczania składowych spójności obrazów binarnych z użyciem odpowiedniej struktury danych i omawia interesujące aspekty analizy działania i złożoności obliczeniowej algorytmu.

Przetwarzanie obrazów o dużej rozdzielczości ma rosnące znaczenie w analizie danych. Jednym z typowych zadań tu jest segmentacja obrazów, polegająca na analizie i~grupowaniu występujących w nich obiektów i~kształtów, które spełniają pewne kryteria spójności, poprzez wspólny kolor lub poziom jasności sąsiadujących ze sobą pikseli. Dziedziną wymagającą rozwiązywania takich zadań jest między innymi astronomia, przy wyszukiwaniu skupisk obiektów astronomicznych \cite{Misra2018AdvancedIP}, \cite{starck2002handbook}. Medycyna i nowoczesna diagnostyka obrazowa także stawia naukowców przed zadaniem przetwarzania obrazów zmian fizjologicznych czy patologicznych zachodzących w ludzkim organizmie, uzyskiwanych dzięki metodom rezonansu magnetycznego \cite{MRIsegm1} lub tomografii komputerowej \cite{masood2015survey}. W każdym z tych zastosowań ważne jest wydajne wyszukiwanie składowych spójności na dużych obrazach cyfrowych.

Dzięki operacjom morfologicznym stosowanym do oczyszczania obrazu i progowania jego pikseli, zadanie to sprowadza się często do analizy cyfrowych obrazów binarnych, tj. złożonych wyłącznie~z zer i jedynek \cite{najman2013mathematical}. Algorytmy przetwarzające takie uproszczone, przefiltrowane obrazy powinny cechować się możliwie najmniejszą czasową i pamięciową złożonością obliczeniową. Znanym i szeroko stosowanym wydajnym podejściem do segmentacji takich obrazów jest użycie odpowiedniej struktury zbiorów spójności (\textit{ang.} union-find data structure). Ta struktura opisuje rozbicie ustalonego zbioru (uniwersum)  na rozłączne podzbiory, operując na nich z użyciem operacji łączenia zbiorów (\textit{ang.} union) i wyszukiwania reprezentantów danego zbioru (\textit{ang.} find). Pozwala ona uzyskać praktycznie liniową złożoność obliczeniową operacji wyznaczania zbiorów spójności. 

Znane są różne sposoby implementacji tej struktury danych, jak np. użycie list do zapamiętania każdego zbioru, jednak algorytm \textit{union-find} wykorzystuje las zbiorów rozłącznych, reprezentowanych przez drzewa skierowane. Struktura ta została opisana po raz pierwszy w pracy Gallera i Fishera \cite{galler1964improved} z 1964. Badania czasowej złożoności obliczeniowej tego algorytmu pokazały, że w najgorszym przypadku jest ona ograniczona przez $\mathcal{O}\!\left(n\log^*\!\left(n\right)\right)$ (\cite{hopcroft1973set}, 1973). Ograniczenie to zastąpiono w roku 1979 \cite{TarjanLeeuwen} przez $\mathcal{O}\!\left(n\alpha\!\left(n\right)\right)$, gdzie $\alpha\!\left(\cdot\right)$ oznacza odwrotną funkcję Ackermanna, charakteryzującą się ekstremalnie wolnym wzrostem (asymptotycznie znacznie wolniejszym, niż logarytm iterowany $\log \!^*(n)$). \\
Wskazuje to na ciekawy aspekt badania złożoności obliczeniowej tej struktury.



% Komentarze:
% * Wspomnieć o złożoności obliczeniowej, gdzie pojawiają się bardzo ciekawe rzeczy z matematyki
% * Podkreślić aktualność i praktyczność poruszanego problemu oraz interesujący aspekt matematyczny.
% * Miejsca użycia - analiza obrazów w astronomii w różnych długościach fali, medycyna i MRI, generowanie rozwiązywalnych labiryntów



\chapter{Cel badań}

Celem pracy jest opisanie, implementacja i analiza wydajnego algorytmu do wyznaczania maksymalnych składowych spójności prostokątnych obrazów zero-jedynkowych. 


Wykonana praca studialno-analityczna obejmuje dziedzinę algorytmiki, teorii grafów i~podstawy złożoności obliczeniowej.


Otrzymany program używa struktury zbiorów spójności (\textit{ang.} union-find data structure), opartej na lesie drzew.


Do~programowania wykorzystano środowisko Matlab. W~testach i badaniu średniego czasu przetwarzania obrazów użyto odpowiednio zmodyfikowanych map przeznaczonych do testowania jakości wyszukiwania ścieżek z~\cite{sturtevant2012benchmarks}. Przykład końcowego obrazu o~wymiarach $1024\text{x}1024$ pikseli, przetworzonego w czasie poniżej 4~sekund na standardowym komputerze osobistym, znajduje się na Rys. \ref{fig:cel:ex0}.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height = 0.25\textheight]{img/ex2.png}
	\caption{Mapa Berlina, \texttt{street-map/Berlin\_0\_1024.map} \cite{sturtevant2012benchmarks}}
	\label{fig:cel:ex0}
\end{figure}

Analiza złożoności obliczeniowej algorytmu opiera się na oryginalnej pracy R. Tarjana i~J. van Leeuwena \cite{TarjanLeeuwen}, wykazującej złożoność obliczeniową w najgorszym przypadku równą $\mathcal{O}\!\left(n\alpha\!\left(n\right)\right)$, gdzie $\alpha\!\left(\cdot\right)$ oznacza niezwykle wolno rosnącą odwrotną funkcję Ackermanna. Pozostałe źródła wspomagające implementację i~analizę programu to \cite{Kozen1992}, \cite{CSci335SoftwareDesignAnalysisIII}.
%---------------------------------------------------------------
%Komentarz: Z prezentacji punkty - przedstawienie algorytmu do wyznaczania składowych spójności w mapach binarnych, jego implementacja i przedstawienie analizy złożoności obliczeniowej na bazie pracy Tarjana.

Za dodatkową nieocenioną pomoc i merytoryczne wsparcie przy tworzeniu pracy autor dziękuje Panu Doktorowi Tomaszowi Hrycakowi (Austriacka Akademia Nauk) i Panu Profesorowi Krzysztofowi Bogdanowi (Politechnika Wrocławska).

\chapter{Struktura danych}

W niniejszym rozdziale opisano relację wiążącą piksele obrazu w składowe spójności, zdefiniowano zastosowany model spójnych podzbiorów obrazu (\textit{ang}. union-find structure), podstawowe działania na tym modelu oraz heurystyki zapewniające niską złożoność obliczeniową.


% ---------------------------------------------
% Opisać i zdefiniować drzewa, potem las?
% Określić relację wiążącą piksele. Zdefiniować model pojedynczej składowej spójności. Opisać podstawowe operacje na składowych spójności.

\section{Relacja wiążąca piksele w obrazach}
Wyróżniane są te piksele obrazu, którym przypisano wartość 1. Zbiór tych punktów nazywamy obrazem. Interesują nas składowe spójności obrazu.
%Piksele z wartościami 0 nie tworzą składowych spójności. Oczywiście, każda jedynka może przynależeć tylko do~jednej ze składowych.
Wyznacznikiem przynależności pikseli do tej samej składowej w przetwarzanym obrazie zero-jedynkowym jest relacja sąsiedztwa (przylegania). Wiąże ona elementy przez przyleganie w pionie lub w poziomie. Jest to relacja dwuargumentowa symetryczna i zwrotna. 

Dwa najczęściej stosowane rodzaje relacji sąsiedztwa pikseli zostały przedstawione na Rys. \ref{fig:struktura:relacje} poniżej.

%dWyznaczanie relacji równoważności pary pikseli + definicja dwuargumentowej relacji zwrotnej, symetrycznej i przechodniej + cytat z CSi 335 Software Design and Analysis III Chapter 8 \cite{CSci335SoftwareDesignAnalysisIII} 



\begin{figure}[ht]
	\centering
	(a)~\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/relacja4.pdf}~~~\vspace*{25pt}
	(b)~\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/relacja8.pdf}
	\vspace{-5pt}
	\caption{Przykład relacji sąsiedztwa pikseli dla przylegania centralnego punktu do (a)~czterech sąsiadów, (b) ośmiu sąsiadów}
	\vspace{-5pt}
	\label{fig:struktura:relacje}
\end{figure}
 \vspace{-5pt}

Relacja sąsiedztwa przyjęta w tej pracy to sąsiedztwo $4$-elementowe, co na ogół prowadzi do mniejszych składowych spójności w porównaniu z sąsiedztwem $8$-elementowym.\\


\noindent\textbf{Kilka prostych własności topologicznych map binarnych}
~\\
Podzbiór kraty całkowitoliczbowej $\mathbb{Z}^2$ nazywamy mapą. Na mapie rozważać można relację $4$-sąsiedztwa. Załóżmy, że każdemu punktowi mapy przyporządkowano $0$ albo $1$; taką funkcję nazywamy mapą binarną. Zbiór punktów, którym przypisano $1$, nazywamy obrazem.

Ścieżką nazywamy skończony ciąg punktów obrazu. taki, że każde kolejne dwa punkty ciągu pozostają w relacji $4$-sąsiedztwa. Mówimy, że dwa punkty obrazu komunikują się, jeżeli istnieje ścieżka, dla której są pierwszym i ostatnim punktem. Komunikowanie jest relacją równoważności, co wynika z możliwości łączenia (konkatenacji) ścieżek. Klasy równoważności tej relacji nazywamy \textbf{składowymi spójności obrazu}. Składowe spójności stanowią oczywiście (rozłączne) rozbicie obrazu. To oznacza, że dla dowolnej składowej spójności każde jej dwa punkty można połączyć ścieżką, zaś dwóch punktów wybranych z różnych (czyli rozłącznych) składowych nie można połączyć żadną ścieżką. Ogólniej, podzbiór obrazu nazywamy spójnym, jeżeli każde dwa punkty można połączyć ścieżką zawartą w obrazie.

\section{Model pojedynczej składowej spójności i struktura zbiorów rozłącznych}


Załóżmy, że wyróżnione elementy obrazu oznaczono przez $1, 2,\ldots,N$.

Przykład modelu dwóch spójnych podzbiorów obrazu przedstawia Rys. \ref{fig:model:ex0}.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{img/zbiorSpojnosciV3.pdf}\\
	\caption{Przykład dwóch składowych spójności dla $N = 5$}
	\label{fig:model:ex0}
\end{figure}

\textbf{Spójny podzbiór obrazu }(\textbf{składowa spójności}) może być modelowany jako drzewo z korzeniem, gdzie korzeń jest wybranym wierzchołkiem zbioru. Alternatywną reprezentacją jest lista, gdzie potomkowie przechowują numer rodzica, zaś w korzeniu umieszczona jest liczba wierzchołków drzewa pomnożona przez $(-1)$.


Lista adresowa w Tabeli \ref{tab:model:ex0} stanowi faktyczną reprezentację drzew składowych lasu z Rys. \ref{fig:model:ex0}. Numer rodzica elementu na pozycji $x$ listy definiuje funkcja $V[x]$, za wyjątkiem korzeni drzew -- korzenie zawierają liczbę wierzchołków drzewa pomnożoną przez $(-1)$ i po tym można je rozpoznać.

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\begin{tabular}{cccccc}
	\hline
	\hline
	$x$&~1 & 2 & ~3 & 4 & 5  \\  %[0.5ex] 
	\hline 
	$V[x]$&\textbf{-2} & 1 & \textbf{-3} & 3 & 3\\ %[0.5ex]  
	\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Reprezentacja składowych spójności w liście adresowej za pomocą funkcji $V\!\left[x\right]$}
	\label{tab:model:ex0} 
\end{table}


Taką strukturę danych nazywamy \textbf{strukturą zbiorów rozłącznych} (\textit{ang.} union-find/ disjoint-set structure).



Operacje wykonywane na składowych spójności będą wymagały przechodzenia od podanego wierzchołka drzewa aż do jego korzenia. Nieefektywne pielęgnowanie tej struktury skutkuje złożonością $\mathcal{O}(n)$ każdej takiej operacji (najgorszy przypadek to rozbudowywanie drzew wzdłuż jednej ścieżki), jednak zastosowanie odpowiednich heurystyk łączenia i~kompresji drzew \cite{Kozen1992} znacznie zmniejsza złożoność operacji wyszukiwania korzenia.

\section{Podstawowe działania na składowych spójności}

Na drzewach reprezentujących poszczególne składowe wykonywane są działania:
\begin{itemize}
	\item  \textit{łączenia drzew}, kiedy wierzchołki z dwóch różnych drzew okażą się sąsiadami - wykorzystywana jest tu heurystyka dołączania drzewa o mniejszej liczbie wierzchołków do korzenia większej składowej,
	\item \textit{kompresji drzewa} - skracającej ścieżkę między korzeniem drzewa i  wierzchołkami - ta operacja jest wykonywana przy szukania korzenia danego wierzchołka.
\end{itemize} 

Poniżej będziemy utożsamiać piksele o wartości 1 z wierzchołkami drzew badanego~lasu.

\subsection{Łączenie drzew}

Operacja łączenia składowych spójności wykonywana jest wtedy, kiedy dwa piksele (wierzchołki) okazują się być w relacji sąsiedztwa $4$-elementowego i należą do odrębnych drzew; jeśli wierzchołki są w tym samym drzewie, to następuje tylko jego kompresja. 


Przy łączeniu znane są wstępnie tylko dwa podane wierzchołki. Wyznaczamy dla nich następnie korzenie drzew, do których należą. Po ich wyznaczeniu możliwe są dwie opcje:
\begin{itemize}
\item Jeśli znalezione korzenie są identyczne, to następuje kompresja obu ścieżek od podanych wierzchołków do wspólnego korzenia, opisana poniżej.
\item Jeśli korzenie należą do różnych drzew, to sprawdzana jest wielkość obu drzew i stosowana jest heurystyka podłączania korzenia drzewa mniejszego (lub równego co do liczby wierzchołków) do korzenia drzewa większego (lub tej samej wielkości). Wielkość nowego drzewa ze znakiem minus, zapisana w korzeniu, jest równa sumie wszystkich nowych wierzchołków.% Powstałe drzewo jest następnie od razu kompresowane, w celu zmniejszenia czasu potrzebnego do przechodzenia przez ścieżkę od wierzchołków do korzenia.
\end{itemize}

\textbf{Przykład operacji} łączenia drzew:
\begin{itemize}
	\item \textbf{etap I} - przed połączeniem wierzchołków $(3)$ i $(9)$
\end{itemize}
\vspace{-15pt}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.6\textwidth]{img/kompresjaSciezek_przedV3.pdf}\\
	\caption{Dwa drzewa przed połączeniem wierzchołków (3) i (9)}
	\label{fig:model:laczenie1}
\end{figure}
\vspace{-15pt}
\begin{table}[ht!]
	\caption{Lista adresowa przed połączeniem wierzchołków (3) i (9)}
	\centering
	\begin{tabular}{cccccccccc}
		\hline
		\hline
		 $x$ &~1 & 2 & ~3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & ~9 \\  %[0.5ex] 
		\hline 
		$V[x]$ &3 & 1 & \textbf{-5} & 3 & 3 & 9 & 6 & 9 & \textbf{-4}\\ %[0.5ex]  
		\hline 
	\end{tabular}
	\label{tab:model:laczenie1}  
\end{table}
\newpage
\begin{itemize}
	\item \textbf{etap II} - po połączeniu wierzchołków $(3)$ i $(9)$
\end{itemize}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.35\textwidth]{img/kompresjaSciezek_wTrakcieV3.pdf}\\
	\caption{Wynik połączenia wierzchołków (3) i (9)}
	\label{fig:model:laczenie2}
\end{figure}

\begin{table}[ht!]
	\caption{Lista adresowa po połączeniu (3) i (9)}
	\centering
	\begin{tabular}{cccccccccc}
		\hline
		\hline
		 $x$ &~1 & 2 & ~3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\  %[0.5ex] 
		\hline 
		$V[x]$ &3 & 1 & \textbf{-9} & 3 & 3 & 9 & 6 & 9 & 3\\ %[0.5ex]  
		\hline 
	\end{tabular}
	\label{tab:model:laczenie2}  
\end{table}


Kolejnym etapem po połączeniu wierzchołków jest zawsze kompresja drzewa wzdłuż ścieżek odkrytych w drodze do korzeni na etapie I.

%-------------------------------------


%Opisać dokładniej, co i jak łączymy, mechanizm + heurystykę, powołać się na Kozena z dowodem, że to konieczne i tak trzeba. Zaznaczyć i odpowiedzieć na pytanie, dlaczego nie podłączyć wszystkiego do korzenia 

\subsection{Kompresja drzewa}

Operacja kompresji jest pewnym złamaniem konwencji dla abstrakcyjnych typów danych, gdzie wyraźnie rozdziela się funkcje dające dostęp do informacji o stanie obiektu od funkcji je modyfikujących. Robert Tarjan zauważył w \cite{TarjanLeeuwen}, że odstępstwo od tego wymagania pozwala na duży zysk w postaci znacznego spadku złożoności obliczeniowej podczas ponownego przechodzenia przez ścieżki między wierzchołkami i korzeniem tego drzewa.


%Przy kompresji znany jest tylko dany wierzchołek i korzeń drzewa, do jakiego on przynależy. 


Kompresja występuje po wyszukaniu korzenia drzewa. Operacja ta polega na tym, że każdy wierzchołek ze ścieżki między podanym elementem a wyszukanym korzeniem jest podłączany bezpośrednio do korzenia.

\newpage
\textbf{Przykład operacji} kompresji drzewa między wierzchołkiem $(7)$ i korzeniem $(3)$ dla drzewa z Rys. \ref{fig:model:kompresja1} został przedstawiony w dwóch fazach:

\begin{itemize}
	\item \textbf{etap I} - przed kompresją między wierzchołkiem $(7)$ i korzeniem $(3)$: Rys. \ref{fig:model:kompresja1} i lista adresowa w~Tabeli \ref{tab:model:kompresja1}.
\end{itemize}
\vspace{-10pt}
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width = 0.34\textwidth]{img/kompresjaSciezek_wTrakcieV3.pdf}
\caption{Drzewo przed połączeniem $(3)$ i $(7)$}
\label{fig:model:kompresja1}
\end{figure}
\vspace{-10pt}
 \begin{table}[ht!]
	\caption{Lista adresowa przed połączeniem (3) i (7)}
	\centering
	\begin{tabular}{cccccccccc}
		\hline
		\hline
		 $x$ &~1 & 2 & ~3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\  %[0.5ex] 
		\hline 
		 $V[x]$ &3 & 1 & \textbf{-9} & 3 & 3 & 9 & 6 & 9 & 3\\ %[0.5ex]  
		\hline 
	\end{tabular}
	\label{tab:model:kompresja1}
\end{table}
\vspace{-10pt}
\begin{itemize}
	\item \textbf{etap II} - po kompresji: Rys. \ref{fig:model:kompresja2} i nowa lista adresowa w Tabeli \ref{tab:model:kompresja2}.
\end{itemize}
\vspace{-10pt}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width = 0.56\textwidth]{img/kompresjaSciezek_poV3.pdf}\\
\caption{Drzewo po kompresji między $(3)$ i $(7)$}
\label{fig:model:kompresja2}
\end{figure}

\begin{table}[ht!]
	\caption{Lista adresowa po kompresji drzewa}
	\centering
	\begin{tabular}{cccccccccc}
		\hline
		\hline
		 $x$ &~1 & 2 & ~3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\  %[0.5ex] 
		\hline 
		 $V[x]$ &3 & 1 & \textbf{-9} & 3 & 3 & 9 & 6 & 9 & 3\\ %[0.5ex]  
		\hline 
	\end{tabular}
	\label{tab:model:kompresja2} 
\end{table}
\newpage

\section{Uwagi}

\begin{itemize}

\item Interesująca dla zrozumienia opisanego mechanizmu może być odpowiedź na pytanie, dlaczego przy kompresji nie podłączamy do korzenia wszystkich liści drzewa? Otóż trzeba zachować świadomość tego, jaką informacją dysponuje się w trakcie operacji kompresji. Znany jest tylko dany wierzchołek i jego przodkowie, w tym wyznaczony korzeń, a za wyszukiwanie dodatkowych informacji ponosi się odpowiedni koszt obliczeń. 

\item W implementacji każde łączenie drzew (wywoływane przy badaniu wzajemnej relacji dwóch wierzchołków) kończy się kompresją nowego drzewa od tych wierzchołków do~wspólnego korzenia.

\item Ważnym aspektem algorytmu jest ukryte założenie o niskiej złożoności obliczeniowej sprawdzania relacji sąsiedztwa (przylegania) wiążącej elementy obrazu. 

\item Pełniejsza dyskusja stosowanych heurystyk, tj. operacji łączenia i kompresji drzew, zawarta jest w pracy \cite{Kozen1992}. 

\end{itemize}

\chapter{Wyszukiwanie składowych spójności}

W tym rozdziale przedstawiony jest algorytm wyszukiwania składowych spójności w prostokątnych obrazach zero-jedynkowych. Na jego opis składają się określenie zadania programu i jego danych wejściowych oraz ogólny mechanizm algorytmu. Podana jest też implementacja programu i poszczególne funkcje. Wymienione są także pewne aspekty dotyczące implementacji programu w środowisku Matlab. 

\section{Zadanie programu}

Program ma wczytać prostokątne obrazy złożone z zer i jedynek, wydajnie wykryć składowe spójności z relacją sąsiedztwa $4$-elementowego, oznaczyć każdą z nich odrębnym indeksem i zwrócić całkowitą liczba wykrytych składowych spójności. 

\subsection{Dane wejściowe}

Przykład wejściowej mapy binarnej znajduje się na Rys. \ref{fig:alg:daneWe1}(a), zaś efekt jej przetworzenia z wyznaczeniem składowych spójności jest na Rys. \ref{fig:alg:daneWe1}(b).  Wizualizacja wyjściowej mapy z użyciem kolorów znajduje się na Rys. \ref{fig:alg:daneWe2}.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	(a)~\includegraphics[width = 0.65\textwidth]{img/exDane1.png}\\
	(b)~\includegraphics[width = 0.65\textwidth]{img/exDane2.png}\\
	\caption{(a) mapa z zer i jedynek na wejściu, (b) składowe spójności na wyjściu}
	\label{fig:alg:daneWe1}
\end{figure}



\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.3\textwidth]{img/ex1.png}\\
	\caption{Wizualizacja składowych spójności z użyciem kolorów}
	\label{fig:alg:daneWe2}
\end{figure}
\newpage
Do wizualizacji i testów złożoności obliczeniowej w pracy zastosowano zbiór map miejskich ze zbioru \cite{sturtevant2012benchmarks}. Jest to zbiór map  testowania algorytmów wyznaczania ścieżek dla robotów mobilnych. Przykład takiej mapy został przedstawiony na Rys. \ref{fig:cel:ex0}. Obecne tam rzuty budynków z góry są dość złożone - posiadają wiele dziur i zagięcia, które byłyby wyzwaniem dla mniej efektywnych metod wyznaczania składowych spójności. Dodatkowo, ten zbiór danych zapewnia także 3 różne rozmiary każdej z map (\texttt{256x256}, \texttt{512x512} i~\texttt{1024x1024}).

\subsection{Ogólny przebieg algorytmu}

Zastosowany algorytm wyszukiwania składowych spójności można opisać, z użyciem wprowadzonych w Rozdziale 2 określeń, w następujących krokach:

\begin{enumerate}
	\item Wczytaj mapę zero-jedynkową.
	\vspace{-10pt}
	\item Zainicjuj dla każdej jedynki w obrazie osobną składową spójności z jednym wierzchołkiem (korzeniem).
	\vspace{-10pt}
	\item Przetwarzaj piksele obrazu odpowiednio w kolejności pionowej (dół-góra, tj. wzdłuż kolumn, kolejno dla wszystkich kolumn) i poziomej (lewo-prawo, tj. wzdłuż wierszy, kolejno dla wszystkich wierszy). Dla każdej wykrytej relacji sąsiedztwa między jedynkami wywołaj połączenie drzew (jeśli drzewa są rozłączne) albo kompresję drzewa (gdy piksele były w tym samym drzewie).
	\vspace{-10pt}
	\item Po przetworzeniu obrazu w pionie i poziomie, każde wynikowe drzewo zawiera wszystkie jedynki powiązane ze sobą relacją komunikacji. Przypisz składowym rosnące indeksy od 1 i zapisz je w każdym z wierzchołków.
	\vspace{-10pt}
	\item Zwróć maksymalny przypisany indeks jako liczbę składowych spójności i wyświetl przetworzoną mapę.  
\end{enumerate}

\textbf{Uzasadnienie poprawności działania algorytmu}

Algorytm sprawdza dla każdego piksela o wartości 1 jego sąsiedztwo $4$-elementowe. Dzięki utrzymaniu struktury zbiorów spójności przez opisane wcześniej operacje łączenia i kompresji drzew, każde drzewo jest powiększane aż do maksymalizacji swojego rozmiaru - jeśli istnieje nieprzerwana ścieżka na obrazie między danymi pikselami, to ostatecznie będą one w tej samej maksymalnej składowej spójności. Daje to gwarancję, że każda istniejąca w obrazie składowa zostaje wyznaczona po przeanalizowaniu wszystkich par sąsiadów.

Nieco bardziej precyzyjnie, mamy następujące stwierdzenie.
\begin{lemma}[]% w nawiasie kwadratowym można napisać jego nazwę
	Algorytm union-find zwraca wszystkie składowe spójności obrazu.
\end{lemma}
\noindent\\
\textbf{Dowód.} Drzewa w przetwarzanym lesie reprezentują spójne podzbiory obrazu.\\ Rzeczywiście, na początku las składa się z singletonów, które są zbiorami spójnymi. Ponadto operacja łączenia drzew zachowuje spójność reprezentowanych przez nie podzbiorów obrazu, ponieważ każde z łączonych drzew ma jeden taki punkt, że otrzymana para punktów jest w relacji $4$-sąsiedztwa. Ponadto na każdym etapie wykonywania algorytmu las stanowi rozłączne rozbicie obrazu. Wystarczy teraz uzasadnić, że każde dwa punkty obrazu, powiedzmy $x$, $y$, które łączy pewna ścieżka, znajdują się we wspólnym drzewie. Istotnie, niech $z$ będzie bieżącym punktem na ścieżce. Wychodząc od $z=x$ indukcyjnie dowodzimy, że kolejne punkty, w tym $y$, pozostają w relacji 4-sąsiedztwa z punktami drzewa zawierającego punkt $x$. Ponieważ przebieg algorytmu zapewnia odwiedzenie i~analizę dowolnej pary punktów będących w relacji $4$-sąsiedztwa, $z$ musi znajdować się w~tym samym drzewie, co $x$. Zatem $x$ i $y$ znajdują się w~tym samym drzewie.
\vspace{-20pt}
\begin{flushright}$\square$\end{flushright}
\vspace{-15pt}
\section{Implementacja algorytmu w Matlabie}

W tej części pracy przedstawiona zostanie szczegółowa implementacja programu. Kod programu jest podany poniżej, w rozdziale \ref{ch:fun}.
Schemat zależności funkcji i przepływu danych w programie przedstawiono na Rys. \ref{fig:alg:schemat}. Każda z metod programu jest zapisana w osobnym bloczku, strzałki wyprowadzone z danego bloku wskazują, wewnątrz których funkcji są one wywoływane. 


Przetwarzana mapa jest wczytywana z użyciem \texttt{loadMap} ze zbioru danych map z \cite{sturtevant2012benchmarks}. 
Otrzymana mapa binarna trafia po wywołaniu funkcji \texttt{adjacencies}, odpowiedzialnej za wyznaczenie macierzy przylegania, do zmiennej globalnej \texttt{uglobal}. Jest to postępowanie zalecane dla uniknięcia dodatkowych kosztów pamięci spowodowanych przez kopiowanie danych w argumentach funkcji, zgodnie z wzorcami dobrych praktyk kodu w Matlabie z~\cite{memoryMatlab}. Działania programu odbywają się bezpośrednio na tak wczytanej mapie. 

Przepływ danych pokazuje na schemacie duża strzałka z napisem \texttt{uglobal}.


\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/schematFunkcje.pdf}
	\caption{Przepływ danych z \texttt{uglobal} i zależności użycia funkcji w programie}
	\label{fig:alg:schemat} 
\end{figure}



Funkcja \texttt{getRootOf} wyszukuje korzeń drzewa dla danego wierzchołka.
Łączenie składowych spójności wykonuje funkcja \texttt{updatePair}, która używa funkcji \texttt{setValue} do kompresji drzewa i \texttt{getRootOf} do sprawdzania korzeni. 
Mapa zero-jedynkowa obecna w \texttt{uglobal} po wywołaniu funkcji \texttt{adjacencies} zmienia się na macierz relacji przylegania. 
Funkcja \texttt{equiClass} zlicza składowe spójności i oznacza każdą z nich liczbą porządkową na wyjściowej mapie.
Wizualizację danego wynikowego obrazu ze składowymi spójności można otrzymać po wywołaniu \texttt{printMap}.
\clearpage
\section{Funkcje programu}\label{ch:fun}

W tej części pracy przedstawiony został kod implementujący wymienione wcześniej funkcjonalności programu. Kod został napisany samodzielnie na podstawie wskazówek dra Tomasza Hrycaka oraz prac \cite{Kozen1992}, \cite{CSci335SoftwareDesignAnalysisIII}. Każda z funkcji zawiera dokumentację i komentarze do implementacji w Matlabie. Jeśli wyjściowa macierz relacji \texttt{uglobal} nie jest modyfikowana, to nie jest wymieniana jako wyjście funkcji.

\subsection{Wczytywanie map - \texttt{loadMap()}}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
function [binaryMap] = loadMap(map)
% LOADMAP Wczytuje mapę ze zbioru [10] jako mapę binarną.
%   Wejście:
%    map		ścieżka do mapy w folderze 'street-map' z [10]
%   
%   Wyjście:
%    binaryMao	wyjściowa mapa zero-jedynkowa
% 
% Konwertuje w mapie znaki ., @ oraz S jako jedynki, resztę jako zera.
% Legenda map:
% . - teren przejezdny (droga)
% G - teren przejezdny (zieleń)
% @ - teren nieprzejezdny (budynki)
% O - teren nieprzejezdny (ramka)
% T - drzewa (nieprzejezdne)
% S - bagno (przejezdne)
% W - woda (nieprzejezdne)
fileID = fopen(map, 'r');
fgetl(fileID); % ignoruje 'type octile' na początku pliku
height = sscanf(fgetl(fileID), 'height %d'); % kolumny numerowane od 0
width = sscanf(fgetl(fileID), 'width %d'); % kolumny numerowane od 0
fgetl(fileID); % ignoruje 'map' poniżej pliku
passable = ['.', 'G', 'S']; % przejezdne
binaryMap = zeros(height, width); % wymiary mapy pobrane wyżej
for i = 1:height
    tmpLine = fgetl(fileID);
    for j = 1:width
        tmpChar = tmpLine(j);
        if  strcmp(tmpChar, passable(1))||...
            strcmp(tmpChar, passable(2))||...
            strcmp(tmpChar, passable(3))
            binaryMap(i,j) = 0;
        else
            binaryMap(i,j) = 1;
        end
    end
end
fclose(fileID);
\end{lstlisting}

\subsection{Wyszukiwanie korzenia drzewa - \texttt{getRootOf()}}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
function r = getRootOf(p)
% GETROOTOF Wyszukuje korzeń danego wierzchołka z podanej 
%	    globalnej macierzy relacji.
%   Wejście:
%    p          indeks danego wierzchołka w macierzy uglobal
%    uglobal    globalna macierz relacji przylegania
%
%   Wyjście:
%    r          indeks korzenia drzewa z danym wierzchołkiem 
%		w macierzy uglobal
global uglobal
r = p;
while uglobal(r) > 0
    r = uglobal(r);
end
\end{lstlisting}

\subsection{Wstawianie wartości w drzewie - \texttt{setValue()}}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
function [] = setValue(p, value)
%SETVALUE Wstawia podaną wartość na wszystkich wierzchołkach 
%         drzewa poniżej danego wierzchołka p, z nim włącznie, 
%         do jego korzenia, ale z wyłączeniem korzenia.
%   Używana do kompresji drzewa.
%
%   Wejście:
%    p          indeks wierzchołka w macierzy uglobal
%    value      wstawiana wartość
%    uglobal    globalna macierz relacji przylegania
%         
%   Wyjście:
%    uglobal    zmodyfikowana globalna macierz relacji przylegania
global uglobal
while uglobal(p) > 0
    l = uglobal(p);
    uglobal(p) = value;
    p = l;
end

\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Aktualizacja relacji wierzchołków - \texttt{updatePair()}}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
function updatePair(p, q)
%UPDATEPAIR Aktualizuje relację przylegania dla pojedynczej
%           pary wierzchołków.
%   Wykorzystywana jest tutaj operacja łączenia drzew i ich kompresji.
%
%   Wejście:
%    p, q       indeksy wierzchołków w macierzy relacji uglobal
%    uglobal    globalna macierz relacji przylegania
%
%   Wyjście:
%    uglobal    zmodyfikowana globalna macierz relacji 
%               przylegania
global uglobal
rp = getRootOf(p); % wyszukanie korzeni drzew dla wierzchołków
rq = getRootOf(q);
if (rp ~= rq) % jeśli drzewa są różne, to je łączymy
	% gdy drzewo z rp jest większe niż drzewo z rq
	if (-1)*uglobal(rp) < (-1)*uglobal(rq) 
		% aktualizacja rozmiaru większego drzewa
		uglobal(rq) = uglobal(rp) + uglobal(rq);
		% łączenie korzenia rp (mniejszego drzewa)
		% z korzeniem rq (większego drzewa) 
		uglobal(rp) = rq;
		% łączenie wierzchołków poniżej wierzchołka p i q 
		% bezpośrednio do korzenia rq
		setValue(p, rq);
		setValue(q, rq);
	else % gdy drzewo z rq jest większe niż drzewo z rp
		% aktualizacja rozmiaru większego drzewa
		uglobal(rp) = uglobal(rp) + uglobal(rq);
		% łączenie korzenia rq (mniejszego drzewa)
		% z korzeniem rp (większego drzewa)
		uglobal(rq) = rp;
		% łączenie wierzchołków poniżej wierzchołka p i q 
		% bezpośrednio do korzenia rq
		setValue(p, rp);
		setValue(q, rp);
	end
else % jeśli wierzchołki są z tego samego drzewa
	% łączenie wierzchołków poniżej wierzchołka p i q 
	% bezpośrednio do korzenia rp (przez użycie setValue)
	setValue(p, rp);
	setValue(q, rp);
end
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Wyznaczanie relacji przylegania w mapie - \texttt{adjacencies()}}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
function [] = adjacencies(binMap)
% ADJACENCIES Wyznacza i zapisuje relację przylegania danej
%             mapy binarnej.
%   
%   Na wyjściu każdy korzeń zawiera ilość wierzchołków 
%   w drzewie, przemnożoną przez minus jeden. 
%   Każdy wierzchołek zawiera indeks kolejnego wierzchołka 
%   lub korzenia.
%
%   Wejście:
%    binMap      prostokątny obraz złożony z zer i jedynek
%   
%   Wyjście:
%    uglobal     globalna macierz relacji przylegania
global uglobal
uglobal = (-1)*binMap;
[h, w] = size(uglobal); % wymiary obrazu

% pętle wykrywające i zapisujące relację sąsiedztwa
for j = 1:w % przyleganie w pionie
    for i = 1:(h-1)
        if binMap(i,j) && binMap(i+1,j)
            p = (j-1) * h + i; % uwaga (1)
            q = p + 1;
            updatePair(p, q);
        end
    end
end

for j = 1:(w-1) % przyleganie w poziomie, uwaga (2) 
    for i = 1:h 
        if binMap(i,j) && binMap(i,j+1) 
            p = (j-1) * h + i;
            q = p + h;
            updatePair(p, q);
        end
    end
end
\end{lstlisting}
Uwagi:
\begin{enumerate}
\item Dla linii 23 \texttt{adjacencies} - użycie wzoru \lstinline[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]!(j-1) * h! oznacza poruszanie się wzdłuż kolumn, a nie wzdłuż wierszy, co jest motywowane reprezentacją macierzy Matlaba w pamięci komputera, typu tzw. \texttt{column-first} \cite{memoryMatlab}.
\item Dla linii 30 - wybór kolejności przetwarzania kolumn i wierszy obrazu w przyleganiu w poziomie także jest motywowany reprezentacją macierzy w Matlabie. Poruszanie się wzdłuż kolumn jest w nim szybciej wykonywane przez procesor \cite{memoryMatlab}.
\end{enumerate}
%Komentarz -------------------------------------------------
% ważne uwagi - 
% "column-first" in memory for matrix
% podobnie z mnożeniem A*x, kombinacja liniowa kolumn, współczynniki -
% składowe wektora (wyliczanie całych kolumn i ich suma na końcu), 
% a w C - inny algorytm jest (wyliczanie po kolei x1, x2, itd. z x)
%------------------------- for diagonals
% top left to down right
% top right to down left
% ----------------------------------------------------------

\subsection{Zliczanie i oznaczanie składowych spójności - \texttt{equiClass()}}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
function nclass = equiClass()
% EQUICLASS Zlicza składowe spójności i oznacza każdą z ich składowych 
%           jej liczbą porządkową.
%
%   Przed wywołaniem jest wymagane jest przetworzenie mapy w uglobal 
%   na macierz relacji przylegania.
%   
%   Wejście:
%    uglobal    globalna macierz relacji przylegania, po wywołaniu 
%               adjacencies()
%
%   Wyjście:
%    uglobal    globalna macierz relacji przylegania z 
%               oznaczonymi składowymi
%    nclass     liczba składowych spójności w obrazie
global uglobal
nclass = 0;
for i = 1:numel(uglobal) % zliczanie klas równoważności
    if (uglobal(i) < 0)
        nclass = nclass + 1;
        uglobal(i) = (-1)*nclass; % aktualizacja wartości w korzeniu 
                                  % numerem klasy
    end
end

for i = 1:numel(uglobal) % numerowanie liści
    if (uglobal(i) > 0)
        value = uglobal(getRootOf(i));
        setValue(i,value);
    end
end
uglobal = (-1)*uglobal;
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Wizualizacja wynikowej mapy - \texttt{printMap()}}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
function [] = printMap(name)
% PRINTMAP Wyświetla przetworzoną mapę i zapisuje ją pod daną nazwą
%          w folderze z skryptem ją wywołującym.
%
%   Wejście:
%    uglobal     globalna macierz relacji przylegania, po
%               wywołaniu funkcji adjacencies()
%    name        nazwa pliku wyjściowego, np. 'map1.png'
% 
global uglobal
imagesc(uglobal) % sprowadzenie do obrazu ze skalowanym kolorem
colormap(jet) % paleta barw
set(gca,'xtick',[]) % brak oznaczeń osi OX
set(gca,'ytick',[]) % brak oznaczeń osi OY
ax = gca; % uchwyt obrazu do translacji
outerpos = ax.OuterPosition;
ti = ax.TightInset; 
left = outerpos(1) + ti(1);
bottom = outerpos(2) + ti(2);
ax_width = outerpos(3) - ti(1) - ti(3);
ax_height = outerpos(4) - ti(2) - ti(4);
ax.Position = [left bottom ax_width ax_height];
saveas(gcf, name) % zapis obrazu
\end{lstlisting}

Przykład wizualizacji wejściowej mapy z Rys. \ref{fig:alg:w13we} jest przedstawiony na Rys. \ref{fig:alg:w13wy}.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.35\textwidth]{img/W13wejscie.png}\\
	\caption{Wejściowa mapa przed przetworzeniem}
	\label{fig:alg:w13we}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.35\textwidth]{img/W13.png}\\
	\caption{Wizualizacja mapy z użyciem \texttt{printMap} po wyszukaniu składowych spójności}
	\label{fig:alg:w13wy}
\end{figure}
\newpage
\noindent
\textbf{Przykład wywołania programu}
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, basicstyle=\mlttfamily]
% Mapa W13
binMap = ...
[0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0;
0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 1 1 1 0 0;
0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 1 1 0 0 1 1 0 1 1 0;
0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 1 0;
0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1 1 0;
0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 1 1 0 0;
0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1 1 0;
0 1 0 1 1 1 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 1 0;
0 1 1 1 0 1 1 1 0 0 0 1 0 0 1 1 0 1 1 0;
0 1 0 0 0 0 0 1 0 0 1 1 1 0 0 1 1 1 0 0;
0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0];
adjacencies(binMap);
nclass1 = equiClass(); % dla przetworzenia mapy
printMap('W13.png'); % zapis obrazu wynikowego w folderze skryptu
\end{lstlisting}

Efekt działania powyższego kodu jest przedstawiony na Rys. \ref{fig:alg:w13wy}.
Skrypt Matlaba z większą ilością przykładów i eksperymentem znajduje się w pliku \texttt{algUnionFind.m}, dodanym do elektronicznych załączników pracy.

\chapter{Analiza algorytmu i wyniki badań}

W tym rozdziale przedstawiona są wybrane elementy analizy zastosowanej struktury zbiorów rozłącznych. Wprowadzone są potrzebne definicje i dowód złożoności obliczeniowej w zastosowaniach wyszukiwania składowych spójności w prostokątnych obrazach zero-jedynkowych, w oparciu \cite{Kozen1992} i \cite{TarjanLeeuwen}. Rozdział jest zakończony przedstawieniem zebranych wyników empirycznych dotyczących uśrednionego czasu przetwarzania dla rzeczywistych map z \cite{sturtevant2012benchmarks}.


\section{Funkcja Ackermanna i odwrotna funkcja Ackermanna}
Do analizy czasowej złożoności obliczeniowej konieczne jest zdefiniowanie kilku funkcji.

\begin{definition}\label{def:ackermann}
	\textbf{Funkcja Ackermana } to funkcja dwóch zmiennych $m,n \in \mathbb{N}$ o wartościach w $\mathbb{N}$, zdefiniowana rekurencyjnie
	\begin{align*}
			&A(0,n) = n + 1,\\
			&A(m+1,0) = A(m,1),\\
			&A(m+1, n+1) = A(m,A(m+1,n)).
	\end{align*}
\end{definition}

Dla lepszego zrozumienia zachodzącej rekurencji, poniżej wyznaczono dla podanej definicji dwie wartości funkcji Ackermanna, krok po kroku. %\subsubsection{Przykładowe wyliczenia wartości krok po kroku} %dla  $A\left(1,2\right)$, $A\left(2,2\right)$ oraz $A\left(4,3\right)$

\paragraph{Wartość $A(1,2)$ otrzymana jest następująco: }
\begin{align*}
A\left(1,2\right) &= A(0, A(1,1))\\
&= A(0, A(0,A(1,0)))\\
&= A(0, A(0, A(0,1)))\\
&= A(0, A(0,2))\\
&= A(0,3)\\
&= 4.
\end{align*}


\paragraph{Wartość $A(2,2)$ otrzymana jest następująco: }
\begin{align*}
A(2,2) &= A(1,A(2,1))\\ 
&= A(1,A(1,A(2,0)))\\
&= A(1,A(1,A(1,1)))\\ 
&= A(1,A(1,A(0,A(1,0))))\\ 
&=  A(1,A(1,A(0,A(0,1))))\\ 
&= A(1,A(1,A(0,2)))\\
&= A(1, A(1, 3))\\
&= A(1, A(0, A(1, 2)))\\ 
&= A(1, A(0, A(0, A(1, 1))))\\
&= A(1, A(0, A(0, A(0, A(1, 0)))))\\ 
&= A(1, A(0, A(0, A(0, A(0, 1)))))\\
&= A(1, A(0, A(0, A(0, 2))))\\
&= A(1, A(0, A(0, 3)))\\ 
&= A(1, A(0, 4))\\ 
&= A(1, 5)\\ 
&= A(0, A(1, 4))\\
&= A(0, A(0, A(1, 3)))\\ 
&= A(0, A(0, A(0, A(1, 2))))\\
&= A(0, A(0, A(0, A(0, A(1, 1)))))\\
&= A(0, A(0, A(0, A(0, A(0, A(1, 0))))))\\
&= A(0, A(0, A(0, A(0, A(0, A(0, 1))))))\\
&= A(0, A(0, A(0, A(0, A(0, 2)))))\\ 
&= A(0, A(0, A(0, A(0, 3))))\\
&= A(0, A(0, A(0, 4)))\\ 
&= A(0, A(0, 5))\\ 
&= A(0, 6)\\ 
&= 7.
\end{align*}


Wyznaczanie wartości dla większych argumentów to już oczywiście zadanie dla komputera. %Liczbę rekurencyjnych wywołań funkcji Ackermanna dla wyznaczenia wartości $A(3,3)$ przedstawia Rys. \ref{fig:alg:ack3-3}.
%\begin{figure}[ht!]
%	\centering
%	\includegraphics[width = 0.65\textwidth]{img/ack3-3.png}
%	\caption{Liczba rekurencyjnych wywołań dla $A(3,3)$, źródło: Wikipedia}
%	\label{fig:alg:ack3-3}
%\end{figure} 
Tabela wartości $A(m,n)$ dla kilku pierwszych wartości $m,n = 0, 1,\ldots,5$ dana jest poniżej (Rys. \ref{fig:alg:tab}).

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width = 1.05\textwidth]{img/ackermann.png}
	\caption{Tabela wartości $A(m,n)$ dla kilku pierwszych par argumentów \cite{CSci335SoftwareDesignAnalysisIII}}
	\label{fig:alg:tab}
\end{figure}


\begin{definition}\label{def:invAckermann}
	\textbf{Odwrotna funkcja Ackermana } jest zdefiniowana jako
	\begin{align*}
		&\alpha(n) = \min\left\lbrace m | A\left(m,m\right) \geq n \right\rbrace.
	\end{align*}
\end{definition}
Odwrotna funkcja Ackermana rośnie z kolei bardzo wolno - dla praktycznych zastosowań, funkcja $\alpha\!\left(\cdot\right)$ nie przekracza 5. Pozwala to na traktowanie jej jako w przybliżeniu stałej.


\subsubsection{Uwagi}
\begin{itemize}
\item Funkcja Ackermana w podanej formie rośnie niewyobrażalnie szybko.
Wartość $A(4,k)$ to $\underbrace{2^{2^{{\text{\reflectbox{\tiny{$\ddots$}}}}^{\!2}}}}_\text{$k$+3}-3$, gdzie $\underbrace{2^{2^{{\text{\reflectbox{\tiny{$\ddots$}}}}^{\!2}}}}_\text{$n$}$ to tzw. tetracja dwójki - $2$ potęgowane przez siebie $n$ razy.

\item Interesującym zastosowaniem funkcji Ackermanna może być testowanie wydajności kompilatorów do optymalizacji rekurencji w programach komputerowych - pierwsze takie przykłady z lat 70. XX wieku można znaleźć w~pracach \cite{sundblad1971ackermann} i  \cite{vaida1970compiler}.

\item W literaturze występuje więcej niż jedna definicja funkcji Ackermanna, jednak wszystkie takie funkcje cechują się gigantycznym wzrostem. Analogicznie wygląda sytuacja z odwrotną funkcją Ackermanna, która z kolei rośnie niezwykle powoli.

%\item Dla późniejszej analizy ważne jest to, że funkcja Ackermanna jest \textbf{ściśle rosnąca} ze względu na każdy argument oraz \textbf{wypukła}. Ponadto $A(n,n)$ zdecydowanie przytłacza funkcję eksponencjalną: 
%\begin{equation}
%	A(n,n) \gg \exp(n). \label{eq:ack-exp}
%\end{equation}
%\textbf{Dowód:}\\
%Mamy\\
%dla $n = 0$: $A(1,1) = 3 ~> \exp(1)$, \\
%dla $n = 2$: $A(2,2) = 7 ~> \exp(2)$,\\
%dla $n = 3$: $A(3,3) = 61 > \exp(3)$ \\
%dla $n \geq 4$ mamy $A(n,n) > A(4,n) = \underbrace{2^{2^{{\text{\reflectbox{$\ddots$}}}^2}}}_\text{$n$+3}-3 \gg \exp(n)$. 

\end{itemize}

%\section{Analiza struktury zbiorów rozłącznych}
%Oprzyj sporo na https://www.coursera.org/lecture/algorithms-greedy/the-ackermann-function-advanced-optional-KZvAe i Kozen1992
%\subsection{Ranga węzła w składowej spójności}

%\begin{definition}[Ranga węzła w składowej spójności]
%	Tu piszemy treść definicji. rank(u) 2 + wysokość(Tm(u))
%\end{definition}

%\subsection{Uzasadnienie łączenia drzew według rozmiaru}
%\begin{lemma}[Lemat 1]% w nawiasie kwadratowym można napisać jego nazwę
%	Tu piszemy treść lematu. 	
%	Lemat o minimalnej wysokości drzewa
%\end{lemma}

%\begin{lemma}[Lemat 2]% w nawiasie kwadratowym można napisać jego nazwę
%	Tu piszemy treść lematu. 
%	Lemat o maksymalnej randze drzewa
%\end{lemma}

%\begin{lemma}[Lemat 3]% w nawiasie kwadratowym można napisać jego nazwę
%	Tu piszemy treść lematu. 
%	Lemat o ograniczeniu wielkości drzewa
%\end{lemma}

\section{Złożoność obliczeniowa wyznaczania składowych spójności}

Funkcja Ackermana nie jest najszybciej rosnącą funkcją w matematyce, jednak jej wzrost jest upokarzający dla wszelkich efektywnych metod obliczeniowych. Tak prędki wzrost wynika stąd, że głębokość rekursji w definicji tej funkcji zależy od wartości jednego z jej argumentów. 

Nie jest trudno konstruować inne funkcje o podobnych
własnościach. W szczególności autor monografii \cite{Kozen1992} stosuje nieco
zmodyfikowany wariant funkcji Ackermana o podobnej własności gigantycznego wzrostu. Wnikliwego czytelnika odsyłamy do \cite{Kozen1992}, str. 52, zaś poniżej, nadużywając nieco ustalonej notacji, piszemy $A(\cdot)$ i $\alpha(\cdot)$ dla oznaczenia odwrotnej funkcji Ackermanna zdefiniowanej jak w \cite{Kozen1992}. Ich definicje są następujące:

\begin{itemize}
	\item funkcja Ackermanna $A_k(x)$, dla $x = 1, 2, \ldots$, $k = 0, 1, \ldots$
	\begin{align*}
		A_0(x) &= x +1,\\
		A_{k+1}(x) &= A_k^x(x),
	\end{align*}
	gdzie $A_k^i$ to $i$-krotne złożenie $A_k$ ze sobą, tj. $A_k^i = \underbrace{A_k \circ \dots \circ A_k}_{i}$,
	\item odwrotna funkcja Ackermanna to $\alpha(n)\overset{\text{def}}{=} \text{najmniejsze $k$ takie, że $A_k(2) \geq n$}$.
\end{itemize}


Ponadto funkcja $A_k(x)$ jest niemalejąca ze względu na $k$ i $x$ (dowód bazuje na indukcji).
~\\

Zdefiniujmy $S = W \cdot H$, gdzie $W$ - szerokość, zaś $H$ - wysokość przetwarzanej mapy prostokątnej. Zatem $S$ jest liczbą wszystkich pikseli z wartością jeden z przetwarzanej mapy . 

\begin{theorem}\label{theorem1}
Liczba operacji przy wyznaczaniu składowych spójności w obrazach zero-jedynkowych z uwzględnieniem wielkości drzew przy łączeniu i ich kompresji wynosi $\mathcal{O}\left(S\alpha(S)\right)$, gdzie $\alpha(\cdot)$ jest odwrotną funkcją Ackermanna.
\end{theorem}

\textbf{Dowód:}

Korzystając z twierdzenia 11.4 w \cite{Kozen1992}, wiadomo, że ciąg $m$ operacji łączenia i kompresji $n$ początkowych drzew w algorytmie union-find ma w najgorszym przypadku złożoność $\mathcal{O}\!\left((m+n)\alpha(n)\right)$. 
Aby zastosować to twierdzenie w dowodzie twierdzenia \ref{theorem1}, wystarczy oszacować liczbę operacji łączenia i kompresji oraz początkową liczbę drzew.


W najgorszym przypadku, dla rozważanego sąsiedztwa $4$-elementowego, każdy piksel obrazu może wywołać co najwięcej cztery razy łączenie drzew z przylegającymi pikselami i~co najwięcej cztery razy kompresować drzewa. Zatem $m \leq 8S$. W najgorszym przypadku liczba początkowych drzew może być równa ilości pikseli z wartością jeden na mapie, zatem $n \leq S$.

Aby być pewnym możliwości zastosowania twierdzenia 11.4 z \cite{Kozen1992}, wystarczy wykazać, że dla dowolnego ustalonego $m\in\mathbb{N}$

\begin{equation} \label{eq:proof1}
\mathcal{O}\left(\alpha(mn\right)) \equiv \mathcal{O}\left(\alpha(n\right)).
\end{equation}

Wiadomo z \cite{Kozen1992}, str. 50, że:

\begin{align*}
A_1(x) &= 2x,\\
A_2(x) &= x2^x.
\end{align*}

Dla $k = 3, 4, \ldots$ mamy
\begin{align*}
A_k(x) = A_{k-1}^x(x) &= \underbrace{A_{k-1} \circ A_{k-1} \circ \ldots \circ A_{k-1}}_{x\text{ razy}}(x) \\
&\geq A_2\left(\underbrace{A_{k-1} \circ A_{k-1} \circ \ldots \circ A_{k-1}}_{x-1\text{ razy}}(x)\right)\\
&= 2^xA_{k-1}^{x-1}(x) \\
&\geq 2^{x-1}A_{k-1}(x),~~x = 1, 2, \ldots
\end{align*}
Stąd, dla $k + l\geq 3$ mamy
\[
A_{k+l}(x) \geq \left(2^{(x-1)}\right)^lA_k(x).
\]

Ponieważ $A_{1+1}(2) = A_2(2) = 8 = 2^1A_1(2)$, więc dla wszystkich $k+l \geq 1$ mamy

\[
A_{k+l}(2) \geq 2^l A_k(2).
\]

Niech $n,m\in \mathbb{N}$ i niech $l$ będzie ustalone takie, że $m \leq 2^l$. 

Mamy
\begin{align*}
\alpha(nm) 	&\overset{\text{def}}{=} \inf\left\lbrace k\geq 1: A_k(2) \geq nm\right\rbrace \\
&\leq \inf\left\lbrace k\geq 1: A_k(2) \geq n2^l\right\rbrace\\
&\leq \inf\left\lbrace k+l: k \in \mathbb{N},A_{k+l}(2) \geq n2^l\right\rbrace\\
&= \inf\left\lbrace  k+l: k \in \mathbb{N},\frac{A_{k+l}(2)}{2^l} \geq n\right\rbrace\\
&\leq \inf\left\lbrace k+l: k \in \mathbb{N}, A_k(2) \geq n \right\rbrace\\
&= l + \alpha(n).
\end{align*}


%Otrzymujemy zatem ograniczenie odwrotnej funkcji Ackermanna $\alpha(kn)$, $k \in \mathbb{N}$, \\$c \geq 0$ (pewna stała), postaci
%\[
%\alpha(kn) \leq \alpha(n) + c. 
%\]

Stąd
\[
\lim\limits_{n\rightarrow\infty} \frac{\alpha(mn)}{\alpha(n)} = 1~ \forall m,
\]
co potwierdza równość (\ref{eq:proof1}).


%Dowód w Tarjanie + Kozenie, uzasadnienie, że działa to dla tego przypadku i dodatkowo ''dowód''  przez implementację i rzeczywiste wyniki. Wskazać, że rozważanie złożoności obliczeniowej w obecnej tu formie zakłada prostą do obliczenia relację między składowymi (pikselami).

%Krótkie uzasadnienie, że ściśle rosnąca dla obu argumentów, potem
%dodać ograniczenie przez alpha(kn) przez log(n) (z A(n,n) > exp(n)) i z tego lim alpha(kn)/alpha(n) -> 1 dla n->oo, a z tego masz już wyrzeźbioną złożoność obliczeniową

Ostatecznie asymptotyczne tempo wzrostu złożoności obliczeniowej wyznaczania składowych spójności wynosi
\begin{equation*}
\mathcal{O}\left((8S+S)\alpha\left(S\right)\right) \equiv \mathcal{O}\left(S\alpha\left(S\right)\right).
\end{equation*}
To kończy dowód. \begin{flushright}$\square$\end{flushright}


\section{Rzeczywiste wyniki badań}

%Opisać zbiór \cite{sturtevant2012benchmarks} i jego adaptację z loadMap
W celu weryfikacji teoretycznie przewidywanych wyników, tj. praktycznie liniowego wzrostu złożoności obliczeniowej wraz z wzrostem obrazu, przeprowadzono eksperyment dla różnych map i ich wielkości. Wykorzystano zbiór \texttt{street-map} z \cite{sturtevant2012benchmarks} dla trzech dostępnych rozmiarów map miast: \texttt{256x256}, \texttt{512x512} i \texttt{1024x1024}. 

Wykorzystana wersja środowiska Matlab to R2019b, pomiary wykonywano na standardowym komputerze osobistym. Każdy pomiar przeprowadzono 10 razy, dbając o to, aby przetwarzanie tej samej mapy nie następowało nigdy po sobie - dzięki temu zmniejszono szanse zafałszowania wyników eksperymentu przez użycie pamięci podręcznej procesora i inne ukryte optymalizacje obliczeń w Matlabie.

Uzyskane uśrednione czasy z pomiarów wykonania algorytmu wyszukiwania składowych spójności umieszczono w Tabeli \ref{tab:wynikiAll}.

\begin{table}[ht!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.05} % this reduces the vertical spacing between rows
\caption{Uśredniony czas w sekundach przetwarzania dla zbioru \texttt{street-map} z \cite{sturtevant2012benchmarks}, dla trzech rozmiarów map}
\centering
\begin{tabular}{l|ccc}
\hline
\hline&&&\\[-2.5ex] 
 Mapa & \texttt{256x256}& \texttt{512x512}& \texttt{1024x1024}  \\  [0.5ex] 
\hline 
\texttt{Berlin\_0} & 0.2644&    1.0362&    4.1379  \\
\texttt{Berlin\_1} & 0.2821 &   1.0883 &   4.0141  \\
\texttt{Berlin\_2} & 0.2962  &  1.1100  &  4.0648 \\
\texttt{Boston\_0} & 0.2729   & 1.0834   & 4.0050 \\
\texttt{Boston\_1} & 0.2756&    1.0822&    4.1108 \\
\texttt{Boston\_2} & 0.2878 &   1.1473 &   4.2568 \\
\texttt{Denver\_0} & 0.2812  &  1.1118  &  4.1865 \\
\texttt{Denver\_1} & 0.2868   & 1.0935   & 4.1366 \\
\texttt{Denver\_2} & 0.2791    &1.0918    &4.1191 \\	
\texttt{London\_0} & 0.2807&    1.0818&    4.1344 \\
\texttt{London\_1} & 0.2766 &   1.0837 &   4.0833 \\
\texttt{London\_2} & 0.2756  &  1.0530  &  4.0102 \\
\texttt{Milan\_0} & 0.2848    &1.0716    &4.0763 \\
\texttt{Milan\_1} & 0.2843    &1.0940&    4.0243 \\
\texttt{Milan\_2} & 0.2781    &1.0833 &   4.1622 \\		
\texttt{Moscow\_0} & 0.2672&    1.0656 &   4.1019 \\
\texttt{Moscow\_1} & 0.2781 &   1.0908  &  4.0755 \\
\texttt{Moscow\_2} & 0.2716  &  1.0621   & 4.0261 \\
\texttt{NewYork\_0} & 0.2787  &  1.0887   & 4.2518 \\
\texttt{NewYork\_1} & 0.2774   & 1.0660    &4.1662 \\
\texttt{NewYork\_2} & 0.2837&    1.1138&    4.1775 \\
\texttt{Paris\_0} & 0.2801   & 1.0767   & 4.1067     \\
\texttt{Paris\_1} & 0.2880    &1.0816    &4.0195 \\
\texttt{Paris\_2} & 0.2795&    1.0758  &  4.1011 \\
\texttt{Shanghai\_0} & 0.2775&    1.0896&    4.2216 \\
\texttt{Shanghai\_1} & 0.2783 &   1.0800 &   4.0586  \\
\texttt{Shanghai\_2} & 0.2657  &  1.0677  &  4.0692 \\
\texttt{Sydney\_0} & 0.2807    &1.1030    &4.1624 \\
\texttt{Sydney\_1} & 0.2741&    1.0794&    4.1023 \\
\texttt{Sydney\_2} & 0.2747 &   1.0927 &   4.0873 \\ 
\hline &&&\\[-2.5ex] 
Średnia & 0.2787& 1.0848& 4.1083\\
\hline
\hline
\end{tabular}

\caption*{\textit{Źródło: eksperyment własny}}
\label{tab:wynikiAll} 
\end{table}

\newpage

Uzyskane wyniki z eksperymentu zgadzają się z oczekiwaniami teoretycznymi - dla czterokrotnie większych map otrzymano w przybliżeniu cztery razy dłuższy czas przetwarzania obrazu. To dodatkowe potwierdzenie tego, że implementacja programu została przeprowadzona prawidłowo.
%Dodać kilka przykładowych obrazków tych map (1 strona). Wyjaśnić, że relacja prosta, ważna jest reprezentacja w pamięci macierzy przy ich wielkości (specyficzna w Matlabie, column-first)

{\backmatter \chapter{Podsumowanie}}

Cel pracy udało się w całości zrealizować.\\

\begin{itemize}
\item Implementacja wydajnego programu do wyszukiwania składowych spójności prostokątnych obrazów zero-jedynkowych zakończyła się powodzeniem, potwierdzonym uzyskanymi wynikami jednostkowymi na wizualizacjach oraz eksperymentem badającym rzeczywistą złożoność obliczeniową. 
%\item Wyniki eksperymentu nie dały podstaw do odrzucenia hipotezy, że zgadza się ona z przewidywaną teoretycznie. 
\item Przeprowadzona została analiza algorytmu, z opisem zastosowanej struktury zbiorów rozłącznych, działań na nich i zastosowanych w nim heurystyk. 
\item Omówiona została złożoność obliczeniowa programu i jego założenia.
\item Zwrócono dużo uwagi na implementację algorytmu w środowisku Matlab, dbając o to, żeby uzyskany program działał jak najbardziej efektywnie. Ważna staje się reprezentacja \texttt{column-first} macierzy w pamięci stosowana w Matlabie i kolejność przetwarzania wymiarów macierzy (w Matlabie działanie na kolumnach prawie zawsze jest szybsze niż na wierszach).
\end{itemize}

Wnioski, jakie można dodatkowo wyciągnąć z tej pracy, to:

\begin{itemize}
\item Wyznaczanie składowych obrazów zero-jedynkowych z~użyciem drzewiastej struktury zbiorów spójności ma praktycznie liniową czasową złożoność obliczeniową. 

%\item Inne możliwe zastosowania algorytmu \textit{union-find}, poza segmentacją obrazów medycznych, geosatelitarnych i astronomicznych, to także generowanie rozwiązywalnych labiryntów. Wystarczy odwrócić działanie algorytmu, aby utworzyć mapę z spójną składową pikseli z wejścia i wyjścia. 

\item Przy odpowiedniej zmianie relacji sąsiedztwa, algorytm można zaadaptować do wyznaczania składowych silnie spójnych w grafach skierowanych i do sprawdzania rozwiązywalności generowanych labiryntów.
\end{itemize}

Omawiane zagadnienie prezentuje połączenie praktycznych zastosowań i interesujące pojęcia i metody matematyczne stojące za strukturą zbiorów spójności.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% BIBLIOGRAFIA
% W tworzeniu bibliografii najlepiej korzystać z BibTex'a, 
% który jest częścią systemu Tex. W naszym przypadku funkcję 
% przechowalni literatury, do której się odwołujemy, pełni 
% plik bibliografia.bib. Nie musimy ręcznie dodawać nowych 
% pozycji do bibliografii. Możemy wejść np. na stronę 
% https://mathscinet.ams.org/mathscinet/index.html, 
% znaleźć odpowiednią pozycję, wybrać ją, a następnie zmienić 
% 'Select alternative format' na BibTeX, skopiować uzyskany 
% tekst, wkleić do pliku bibliografia.bib i skompilować. 
% Gotowe informacje do pliku bibliografia.bib można znaleźć 
% także na https://arxiv.org - gdy znajdziemy interesującą nas 
% pracę, szukamy 'References & Citations' i klikamy 'NASA ADS', 
% a potem 'Bibtex entry for this abstract' 
% i postępujemy tak jak wcześniej.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
% w nawiasie klamrowym wpisujemy nazwę pliku z bibliografią w formacie .bib
\bibliografia{bibliografia.bib} 
\end{document}